\documentclass{beamer}

\mode<presentation>
\usetheme{Singapore}
\setbeamercolor{structure}{fg=black}
\setbeamercovered{dynamic}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes, arrows}

\title{\includegraphics[scale=0.2]{static/img/bitcoin} \\ Bitcoin}
\author{Daniel Pimentel}
\institute{\textit{Free Software Foundation}}
\logo{\includegraphics[scale=0.15]{static/img/ifal}}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle{Agenda}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Criptografia}

\subsection{Funções de hash criptográficos}

\begin{frame}
  \frametitle{Hash}
  \begin{itemize}    
    \pause
  \item Função hash pega qualquer string como entrada e gera uma saída computável
    \pause
  \item Collision-free (99.8\%)
    \pause
  \item Hiding (entropia)
    \pause
  \item puzzle-friendly (SHA-256) \cite{1}
    \pause
  \item Ponteiro hash
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{SHA-256}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.2]{static/img/sha256}
      \caption{bitcoin-class.org}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\subsection{Ponteiro de hash e estruturas de dados}

\begin{frame}
  \frametitle{Assinatura digital}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Ponteiro para alguma informação armazenada
    \pause
  \item Hash da informação
    \pause
  \item Recuperar a informação
    \pause
  \item Verificar que não houve mudanças
    \pause
  \item Construir estruturas de dados com ponteiros de hash
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Merkle tree}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.6]{static/img/merkle-tree}
      \caption{chrispacia.wordpress.com}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\subsection{Assinaturas digitais}

\begin{frame}
  \frametitle{Assinaturas digitais}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Somente você pode assinar, mas alguém pode verificar
    \pause
  \item Assinaturas está amarrada a um documento particular
    \pause
  \item Não pode ser cortada/colada para outro documento
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{API para assinaturas digitais}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item (sk, pk) = generateKeys(keysize)
    \pause
  \item sig = sign(sk, message)
    \pause
  \item isValid = verify(pk, message, sig)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Como funciona a assinatura digital?}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.28]{static/img/assinatura_digital}
      \caption{ugfredes.files.wordpress.com}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\subsection{Chaves públicas como identidades}

\begin{frame}
  \frametitle{Chave pública == identidade}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item verify(pk, msg, sig) == true
    \pause
  \item Para 'falar' com a pk, você deve conhecer a sk correspondente
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Como fazer uma nova identidade}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Criar um par de chaves randômicas (sk, pk)
    \pause
  \item pk é o 'nome' público que será usado
    \pause
  \item sk é usado para 'falar' com a identidade
    \pause
  \item Base para o anonimato já que que somente você conhece a sk
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Gerenciamento de identidade decentralizada}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Qualquer um pode fazer uma nova identidade a qualquer hora
    \pause
  \item Sem ponto central de coordenação
    \pause
  \item Essas identidades são chamadas de endereço em Bitcoin
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Privacidade}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Os endereços não são conectados diretamente a identidade do mundo real
    \pause
  \item Porém pode fazer ligações entre as atividades de um endereço, fazer inferências
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Decentralização}

\subsection{Decentralização de arquivos Bitcoin}

\begin{frame}
  \frametitle{Aspectos de decentralização em Bitcoin}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item P2P (Peer-to-Peer): aberto para qualquer um, baixo impedimento para entrar
    \pause
  \item Mining: aberto para qualquer um, mas concentração inevitável de poder oferece uma visão indesejável
    \pause
  \item Software updates: core developers confiado pela comunidade, tem o grande poder 
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Concenso distribuído}

\begin{frame}
  \frametitle{Porque protocolos de consenso?}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Motivação tradicional: confiabilidade em sistemas distribuídos
    \pause
  \item Distribuição de armazenamento key-value: DNS, diretório de chave pública, ...
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Definição de consenso distribuído}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item O protocolo termina e todos os nós decidem sobre o mesmo valor
    \pause
  \item Esse valor deverá ser proposto por algum nó correto
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bitcoin é um sistema peer-to-peer}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.4]{static/img/peer-to-peer}
      \caption{sharonalvandi.wordpress.com}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Porquê conseso é dificil}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Nós colidem
    \pause
  \item Nós podem ser maliciosos
    \pause
  \item Falhas na rede
    \pause
  \item Latência
    \pause
  \item Protocolo de conceso Bitcoin
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Muitos resultados impossíveis}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Problemas gerais Byzantine
    \pause
  \item Fischer-Lynch-Paterson (nós determinísticos)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{O diferencial do Bitcoin}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Introdução de incentivos
    \pause
  \item Aleatoridade de adoção
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Consensos sem identidade: o block chain}

\begin{frame}
  \frametitle{Porque identidade?}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Pragmático: alguns protocolos precisam de identificadores (ID)
    \pause
  \item Segurança: asume que menos de 50 \% é malicioso 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Porque nós Bitcoin não tem identidades?}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Identidade é dificil em um sistema P2P (Sybil Attack)
    \pause
  \item Pseudoanonimato é o objetivo do Bitcoin
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Consenso implícito}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Nós randômicos são escolhidos
    \pause
  \item O nós escolhido propõem o próximo bloco na cadeia (blockchain)
    \pause
  \item Outros nós implicitamente aceitam/rejeitam esse bloco
    \pause
  \item Todo bloco contém o hash do bloco extendido
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Algoritmo de Consenso (simplificado)}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Novas transações são transmitidas (broadcast) para todos os nós
    \pause
  \item Cada nó coleta novas transações e introduz em um bloco
    \pause
  \item Em cada rodada um nó randômico transmite seu bloco 
    \pause
  \item Outros nós aceitam o bloco somente se todas as transações são válidas (assinaturas válidas, valor não gasto)
    \pause
  \item Nós expressam a aceitação do bloco, incluindo o seu hash no próximo bloco
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Double-spend}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.4]{static/img/double_spend}
      \caption{the-gist.org}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Recapitulando}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Proteção contra transações inválidas é criptografia, mas importa por consenso
    \pause
  \item Proteção contra double-spending é puramente por consenso
    \pause
  \item Garantia é probabilistca
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Proof of Work}

\subsection{Incentivos e Proof of Work}

\begin{frame}
  \frametitle{Incentivo 1: recompensa de bloco}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Criador do bloco inclue uma transação especial (coin-creation) no bloco 
    \pause
  \item Criador do bloco Recebe um valor fixo (atualmente 25 BTC, sendo divido por 2 a cada 4 anos)
    \pause
  \item O criador do bloco só recebe se o seu bloco for inserido no ramo
    \pause
  \item Há cerca de 21 milhões de Bitcoin
    \pause
  \item Em 2140, o Bitcoin será fracionado
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Incentivo 2: Taxa de transação}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item O criador da transação pode escolher fazer o valor de saída menor que o de entrada
    \pause
  \item O restante é a taxa da transação que vai para o criador do bloco
    \pause
  \item Puramente voluntário
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Problemas remanecentes}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Como escolher um nó randômico?
    \pause
  \item Como controlar as recompensas?
    \pause
  \item Como previnir ataques Sybil?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Proof of Work}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Seleciona nós em proporção ao recurso que 'ninguém' pode monopolizar
    \pause
  \item Em relação ao poder computacional: proof-of-work
    \pause
  \item Em relação a propriedade: proof-of-stake
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Visões do proof of work}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Selecionar nós em virtude do poder computacional
    \pause
  \item Conceder a competição legal para criar bloco
    \pause
  \item Tornar a criação de bloco moderadamente dificil 
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolução do hash puzzles é probabilístico}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.2]{static/img/hash_puzzles}
      \caption{bitcoin-class.org}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Propriedade do PoW}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Dificuldade para computar
    \pause
  \item Custo parametrizado: nós recalculam automaticamente o alvo a cada 2 semanas
    \pause
  \item A média de tempo entre os blocos devem ser de 10 minutos
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{3 tipos de consenso do Bitcoin}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Valor da moeda
    \pause
  \item Estado do ecosistema de mineração
    \pause
  \item Segurança do block chain
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{O que pode um 'ataque de 51\% fazer?'}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Suprimir algumas transações do block chain
    \pause
  \item Destruir a confidencialidade do Bitcoin
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Mecanismos}

\subsection{Transações Bitcoin}

\begin{frame}
  \frametitle{Recapitulando: Consensos Bitcoin}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Registro somente de inclusão
    \pause
  \item Consensos decentralizados
    \pause
  \item Mineradores para validar transações
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Simulando uma transação}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Inputs: 0 / Outputs: 25.0 -> Alice
    \pause
  \item Inputs: 1[0] / Outputs: 17.0 -> Bob, 8.0 -> Alice
    \pause
  \item Inputs: 2[0] / Outputs: 8.0 -> Carol, 7.0 -> Bob
    \pause
  \item Inputs: 2[1] / Outputs: 6.0 -> David, 2.0 -> Alice
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Transação Bitcin}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.8]{static/img/bitcoin-transaction}
      \caption{Transação Bitcoin \cite{1}}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Elementos de uma transação Bitcoin}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Metadata: hash, housekeeping (tamanho da transação), lock\_time
    \pause
  \item Inputs: previous transaction, signature
    \pause
  \item Outputs: output value, script
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Scripts Bitcoin}

\begin{frame}
  \frametitle{Scripts}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Input: scriptSig
    \pause
  \item Output: scriptPubKey
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bitcoin scripting language (Script)}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Construído para o Bitcoin (inspirado por Forth)
    \pause
  \item Siples, compacto
    \pause
  \item Suporte para criptografia
    \pause
  \item Baseado em pilha
    \pause
  \item Limitado sobre o tempo/memória
    \pause
  \item Sem looping
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Instruções de Script}
  256 opcodes (15 disabilitadas, 75 reservadas)
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Aritmética
    \pause
  \item if/then
    \pause
  \item Manuseio de lógica/dado
    \pause
  \item Criptografia: hashes, verificação de (multi)assinatura
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Script na prática}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item A maioria dos nós conhecem os scripts
    \pause
  \item 99.9\% são verificação de assinaturas 
    \pause
  \item ~0.01\% são multi-assinaturas
    \pause
  \item ~0.01\% são Pay-to-Script-Hash
    \pause
  \item O restante são erros, prof-of-burn, ...
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Blocos Bitcoin}

\begin{frame}
  \frametitle{Blocos Bitcoin}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Unidade única de trabalho para os mineradores
    \pause
  \item Comprimento limitado de hash-chain de blocos (mais rápido para verificar o histórico)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Estrutura do bloco Bitcoin}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.5]{static/img/block}
      \caption{yuntong.co}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Blocos Bitcoin na prática}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item block header
    \pause
  \item data transaction
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bloco blockchain.info}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.22]{static/img/blockchain_info}
      \caption{blockchain.info}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\subsection{Rede Bitcoin}

\begin{frame}
  \frametitle{Rede P2P Bitcoin}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Protocolo Ad-hoc (TCP 8333)
    \pause
  \item Rede ad-hoc sem topologia randômica
    \pause
  \item Todos os nós são iguais
    \pause
  \item Novos nós pode se juntar a qualquer tempo
    \pause
  \item Esqueçe nós que não repondem após 3 horas
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Condições de corrida}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Comportamento padrão: aceita o que ouvir primeiro
    \pause
  \item Posição da rede importa
    \pause
  \item Mineradores podem implementar outra lógica
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tempo de propagação do bloco}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.23]{static/img//time_block}
      \caption{bitcoinwinsdow.com}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Qual o tamanho da rede?}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Impossível de mensurar
    \pause
  \item Estimativa de crescimento de 1 milhão de endereço IP por mês
    \pause
  \item Aproximadamente 10-20k 'full nodes' (permanentemente conectado e totalmente validado)
    \pause
  \item Crescimento exponencial
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Rastreamento de UTXO}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Unspent Transaction Output (todo o resto pode ser armazenado em disco)
    \pause
  \item Atualmente ~12 milhões de UTXOs (~44 milhões de transações)
    \pause
  \item Pode rodar em RAM
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Thin/SPV client}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Armazenar somente cabeçalhos de blocos (não totalmente validado)
    \pause
  \item Requisita transações como necessário (verificar pagamentos)
    \pause
  \item Nós totalmente validados e confiáveis
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Limitações e melhorias}

\begin{frame}
  \frametitle{Limitações do Bitcoin}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item 10 minutos é o tempo médio para criação por bloco
    \pause
  \item 1 MB por bloco
    \pause
  \item 20.000 operações de assinaturas por bloco
    \pause
  \item 100 milhões de satoshis por Bitcoin
    \pause
  \item 21 milhões de Bitcoin no máximo
    \pause
  \item 50, 25, 12.5, ... bitcoin para recompensar a mineração
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Limite de taxa de transferência Bitcoin}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Bitcoin: 1MB/bloco (10 minutos), >250 bytes/transação, 7 transações/seg
    \pause
  \item VISA: 2.000-10.000 transações/seg
    \pause
  \item PayPal: 50-100 transações/seg
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Limite criptográficos Bitcoin}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Somente 1 algoritmo de assinatura (ECDSA/P256) \cite{2}
    \pause
  \item Funções de hash hard-codes
    \pause
  \item Criptografia primitiva pode ser quebrada em 2040 \cite{3}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Armazenamento}

\subsection{Armazenamento local}

\begin{frame}
  \frametitle{Objetivos}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Disponibilidade: Gastar suas moedas
    \pause
  \item Segurança: Ninguém pode gastar suas moedas
    \pause
  \item Conveniência
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Armazenamento em um arquivo/PC/fone}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Muito conveniente
    \pause
  \item Disponível como seu dispositivo (dispositivo perdido/roubado -> moedas perdidas)
    \pause
  \item Seguro como seu dispositivo (dispositivo comprometido -> moedas roubadas)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Wallet software}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Manter o rastreamento de suas moedas
    \pause
  \item Prover uma boa interface com o usuário
    \pause
  \item Dica: use um endereço separado para cada moeda (aumenta a privacidade e anonimato), use bookkeeping!
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Endereço codificado}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Codifique como texto: notação base58
    \pause
  \item Use QR code
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Armazenamento quente ou frio}

\begin{frame}
  \frametitle{Armazenamento quente (hot) vs frio (cold)}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Armazenamento quente (online): conveniente mas arriscado
    \pause
  \item Armazenamento frio (offline): arquivado mas seguro
    \pause
  \item Chaves separadas e diferentes para ambos os armazenamento
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Problemas e soluções}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Problemas: Múltiplos endereços para enviar moedas para cold mas ela está offline
    \pause
  \item Solução hard-code: Gerar um grande lote de endereços/chaves e transferir para hot antecipadamente
    \pause
  \item Melhor solução: Hierarquia de wallet
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Wallet online e intercâmbios}

\begin{frame}
  \frametitle{Wallet online}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Como uma wallet local mas na 'nuvem'
    \pause
  \item Roda em seu browser
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Wallet online tradeoffs}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Nada para instalar, trabalha em múltiplos dispositivos
    \pause
  \item Inseguro! O site pode ser comprometido ou malicioso
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Câmbio Bitcoin}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Aceita depósito de Bitcoin e moeda real
    \pause
  \item Faz e recebe pagamentos Bitcoin
    \pause
  \item Compra/vende Bitcoins por moeda reais
    \pause
  \item Há taxas
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Câmbio: Prós e Contra}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Pro: Conecta BTC para moeda real e vice-e-versa
    \pause
  \item Contra: Alguns tipos de riscos semelhante a bancos reais
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Serviços de pagamentos}

\begin{frame}
  \frametitle{Cenário}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Cliente: Paga em Bitcoins
    \pause
  \item Comerciante: Moeda real menos pequeno percentual
    \pause
  \item Serviço de pagamento: Recebe Bitcoin, paga em moeda real (taxas), absorve os riscos (segurança, taxas), faz o câmbio para moeda real 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Custos}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Pares para transmitir sua transação
    \pause
  \item Minerador que gravou sua transação
    \pause
  \item Taxa de transação compensa para alguns desses custos
    \pause
  \item Geralmente, altas taxas fazem que a transação seja gravada mais rapidamente
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Atuais consensos para taxas}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Não há taxas se o tx for menor que 1000 bytes, todos os outputs são 0.01 BTC e a prioridade é grande o suficiente
    \pause
  \item Prioridade = (soma de inputAge * inputValue) / (tamanho da transação)
    \pause
  \item Taxa por 1000 Bytes é 0.0001 BTC \cite{3}
    \pause
  \item Tamanho da transação apróximada: 148 N (inputs) + 34 N (outputs) + 10 \cite{4}
    \pause
  \item Se não for pago a taxa de consenso, a transação poderá demorar para ser gravada
    \pause
  \item Miner priorizam transações baseadas em taxas
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Atual mercado de intercâmbio}

\begin{frame}
  \frametitle{Mercado dinâmico}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Mercado procura compradores e vendedores
    \pause
  \item Mercado procura um consenso de preço
    \pause
  \item O preço é baseado na oferta e procura de BTC 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Câmbio Brasil}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.22]{static/img/bitcoin_brasil}
      \caption{bitcoincharts.com/markets}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Modelo de transação-demanda}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item T = valor total da transação via BTC (real / seg)
    \pause
  \item D = duração que o BTC é precisa para efetuar uma transação (seg)
    \pause
  \item S = fornecimento de BTC
    \pause
  \item S/D = BTC disponíveis por segundo
    \pause
  \item T/P = Bitcoins necessário por segundo
    \pause
  \item Equilibrio: P = TD/S
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Fim}

\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle{Referências}
  \bibliography{talk}
  \bibliographystyle{apalike}
\end{frame}

\begin{frame}{d4n1.org}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.4]{static/img/dani}
  \end{figure}  
\end{frame}

\end{document} 
